\documentclass[12pt, a4paper]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[margin=25mm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tikz}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{python}
\usepackage{style}
\usepackage{float}

\title{Elementarz Starożytnych Greków}
\subtitle{Wybrane twierdzenia z ,,Elementów'' Euklidesa}
\author{Marcin Pastudzki}
\date{\today}

\makeatletter
\let\inserttitle\@title
\makeatother

\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{15pt}
\rhead{oprac. Marcin Pastudzki}
\lhead{\inserttitle}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{5mm}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Rys historyczny}

Początki zajmowania się liczbami i geometrią w basenie Morza Śródziemnego wiąże
się przeważnie z Mezopotamią i Egiptem. Istotnie, tak Babilończycy, jak i
Egipcjanie potrafili obliczać różne rzeczy, szczególnie zaś pola i objętości
rozmaitych figur, a także prowadzili tablice astronomiczne. Nie zajmowali się
oni jednak matematyką dla samej matematyki --- przeciwnie, miała ona dla nich
charakter wysoce użytkowy.

Potrzebna była przede wszystkim inżynierom do wznoszenia budowli oraz urzędnikom
do inwentaryzacji magazynów, handlu czy rozdzielania pracy oraz dostępnych
zasobów. Z tego względu rachunki były tylko na tyle dokładne, aby budowle się
nie zawalały, opracowywano je na ogół metodą prób i błędów, a podawano w
formie przepisów, wyjaśniających krok po kroku, jak otrzymać żądany wynik.
Przyjmowano je tak długo, jak były wystarczająco skuteczne, bez żadnego
wyjaśnienia czy dowodu poprawności. Do tego stopnia było to dowolne i
nieformalne, że panuje opinia, wyrażona po raz pierwszy przez D. Knutha, że
bardziej niż z proto-matematyką mamy tu do czynienia z proto-informatyką, a
dokładniej z tworzeniem pierwszych algorytmów.

Za przykład niech posłuży okrąg. Patrząc nań, i rozumiejąc podobieństwo (które
to pojęcie wprowadzili jednak do geometrii dopiero Grecy), łatwo dojść do
przekonania, że długość okręgu powinna być proporcjonalna do jego średnicy
(i w konsekwencji -- promienia). Babilończycy również to rozumieli, a stosunek
długości okręgu do średnicy, który dziś oznaczamy grecką literą \(\pi\),
oszacowali na liczbę \(3\). Mówiąc dzisiejszym językiem, obliczali oni długość
okręgu ze wzoru: \(l = 2 \cdot 3r\) (gdzie \(r\) to promień okręgu). Spróbujmy
rozważyć konsekwencje tego faktu.

\begin{figure}[ht!]
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
          \begin{python}
from geometric import *

c = Point(0, 0)
circle = Circle(c, 3)
circle.draw()

a = circle.find(Vector(-1, 0))
b = circle.find(Vector(1, 0))

(d, g) = equilateral_triangle(a, c)
(e, f) = equilateral_triangle(c, b)

Polygon(a, d, e, b, f, g).draw()
draw_lines(a, b)
draw_lines(d, f)
draw_lines(e, g)
          \end{python}

          \draw (1.5,0) node [anchor=south] {\(r\)};
      \end{tikzpicture}
      \caption{Porównanie obwodu koła i sześciokąta foremnego.}
      \label{fig:approxpi}
  \end{center}
\end{figure}

Spójrzmy na sześciokąt foremny wpisany w okrąg (rysunek \ref{fig:approxpi}).
Odcinki łączące środek okręgu z wierzchołkami wielokąta tworzą równe kąty. Skoro
tak, to każdy z nich ma miarę: \(\frac{360^\circ}{6} = 60^\circ\). Wynika z tego,
że wszystkie narysowane poniżej trójkąty są równoboczne, a zatem bok sześciokąta
ma tę samą długość co promień okręgu. W związku z tym, obwód sześciokąta ma
długość \(6r\), tak samo jak okrąg, choć z rysunku gołym okiem widać, że obwód
okręgu musi być większy.

Z tabliczek babilońskich wynika, że ich autorzy byli świadomi tego faktu, jednak
w niczym nie przeszkadzało im to nadal posługiwać się przybliżeniem $\pi
\approx 3$, które to przybliżenie nawiasem mówiąc dla większości celów
związanych z budownictwem było wówczas zupełnie wystarczające.

Matematykę w takim sensie, w jakim dziś ją pojmujemy, wymyślili dopiero
starożytni Grecy, i to jak się wydaje, wymyślili ją jako jedyni w dziejach.
Wszystkie inne kultury na Ziemi, o ile zajmowały się w ogóle matematyką, albo
odziedziczyły ją po starożytnych Grekach, albo robiły to na sposób babiloński,
lub też, jak Hindusi i Arabowie, zajmowały się zagadkami logicznymi, jednak bez
żadnych prób traktowania ich w sposób naukowy lub wyciągania z nich wniosków na
temat otaczającego świata. Nieliczni tylko Arabowie, zresztą pod wpływem lektury
starożytnych Greków, zajmowali się matematyką w greckim sensie, wprowadzając przy
tym szereg użytecznych innowacji.

Podejście greckie było o tyle różne, że Grecy mieli ambicję osiągnąć wiedzę
pewną. Zamiast zatem obserwować świat i drogą indukcji budować zasady
nim rządzące (która to metoda w sposób oczywisty obarczona jest niepewnością
co do osiąganych rezultatów), przyjmowali arbitralne założenia i z nich drogą
dedukcji wyprowadzali prawa, które jako oparte na logicznym rozumowaniu, miały
charakter pewny, przynajmniej tak długo, jak spełnione były początkowe
założenia. Nie inaczej matematykę i w ogóle naukę (a przynajmniej niektóre jej
dyscypliny) uprawia się i dzisiaj.

Najdoskonalszy w starożytności wyraz ta dedukcyjna metoda dochodzenia do wiedzy
pewnej osiągnęła właśnie w ,,\emph{Elementach}'' Euklidesa. Aż do XIX w. to
Euklides był dla matematyków wzorem tego, jak należy konstruować teorię
matematyczną, jak formułować aksjomaty, a następnie wyprowadzać z nich
twierdzenia. O samym autorze wiadomo niewiele. Żył Aleksandrii pod koniec IV w.
p.n.e., w schyłkowym już okresie matematyki greckiej. Kierował tamtejszym
muzeum, którego częścią była słynna Biblioteka, jeden z Siedmiu Cudów Świata
Starożytnego. Większość dowiedzionych w ,,\emph{Elementach}'' twierdzeń była
znana Grekom już wcześniej, jednak zasługa Euklidesa polega na zebraniu ich
razem i oparciu na jednym, zwięzłym zestawie aksjomatów. W pewnym sensie jest to
apogeum greckiej myśli matematycznej, chociaż po Euklidesie tworzyli jeszcze
tacy znakomici matematycy jak Archimedes, którego prace nawiasem mówiąc mają z
reguły formę podobną do ,,\emph{Elementów}'', to znaczy zaczynają się od
definicji i postulatów, z których następnie wyprowadzane są kolejne twierdzenia.

Był to jednak już schyłek. Wraz z podbojem Grecji przez Rzymian rozwój
matematyki ustał praktycznie (pomijając wkład nielicznych matematyków arabskich)
na okres ponad tysiąca lat i wznowiony został dopiero w okresie Odrodzenia.
Dobitnym, acz smutnym tego symbolem może być fakt, że oryginalny tekst
,,\emph{Elementów}'' (podobnie jak wielu innych dzieł starożytnych) nie dotrwał
do naszych czasów --- znamy to dzieło wyłącznie z przekładów na język arabski.

\pagebreak

\section{}
\subsection*{Definicje}

\begin{definitions}
    \item \bold{Punkt} jest tym, co niepodzielne.
    \item \bold{Linia} jest to długość bez szerokości.
    \item Linia jest ograniczona punktami.
    \item \bold{Prosta} jest to linia, położona równomiernie względem swoich
        punktów.
    \item \bold{Powierzchnia} posiada tylko długość i szerokość.
    \item Powierzchnia jest ograniczona liniami.
    \item \bold{Płaszczyzna} jest to powierzhnia położona równomiernie względem
        swoich punktów.
    \item \bold{Kąt płaski} jest to wzajemne nachylenie linii leżących w jednej
        płaszczyźnie, spotykających się w jednym punkcie i niebędących tą samą
        linią.
    \item Gdy linie tworzące kąt są proste, taki kąt nazywa się prostoliniowym.
    \item Kiedy dwie linie przecinają się w taki sposób, że przyległe kąty są
        sobie równe, to takie kąty są \bold{kątami prostymi}, a linie są wówczas
        do siebie \bold{prostopadłe}.
    \item \bold{Kątem rozwartym} nazywa się kąt większy od kąta prostego.
    \item Zaś \bold{kątem ostrym} nazywa się kąt mniejszy od kąta prostego.
    \item Granicą jest to, co leży na skraju czegoś.
    \item Granice tworzą \bold{figurę}.
    \item \bold{Okrąg} jest to figura płaska, ograniczona jedną linią (zwaną
        obwodem) w taki sposób, że proste linie łączące jeden z punktów wewnątrz
        tej figury z granicą, są sobie równe.
    \item A punkt ten jest nazywany \bold{środkiem} okręgu.
    \item \bold{Średnica} okręgu jest to dowolna linia prosta łącząca dwa punkty
        na [granicy] okręgu i przechodząca przez jego środek. Każda średnica
        dzieli okrąg na dwie połowy.
    \item \bold{Półokrąg} jest to połowa okręgu ograniczona średnicą wraz z tą
        średnicą. Środkiem półokręgu jest środek okręgu, z którego został
        wycięty.
    \item \bold{Figury prostoliniowe} są to figury ograniczone wyłącznie
        prostymi liniami; \bold{trójkąty} są ograniczone trzema liniami,
        \bold{czworokąty}, czterem liniami, a \bold{wielokąty}, więcej niż
        czterema liniami.
    \item \bold{Trójkąt równoboczny} to taki, którego wszystkie boki są równe;
        \bold{trójkąt równoramienny} to taki, którego dwa boki są równe,
        a \bold{różnoboczny} to taki, którego każdy bok jest innej długości.
    \item \bold{Trójkąt prostokątny} to taki, który zawiera kąt prosty;
        \bold{trójkąt rozwartokątny} to taki, który zawiera kąt rozwarty,
        a \bold{ostrokątny} to taki, który ma wszystkie trzy kąty ostre.
    \item \bold{Kwadrat} jest to czworokąt posiadające cztery kąty proste
        i wszystkie boki równej długości; \bold{prostokąt} posiada cztery
        kąty proste i boki parami równe; \bold{romb} ma wszystkie boki równej
        długości, a kąty różne od kątów prostych; \bold{równoległobok} zaś
        ma przeciwległe boki równej długości i kąty różne od kątów prostych.
        Pozostałe czworokąty nazywamy \bold{trapezami}.
    \item \bold{Linie równoległe} to takie linie leżące w jednej płaszczyźnie,
        które przedłużane w nieskończoność w obu kierunkach, nie przecinają
        się w żadnym punkcie.
\end{definitions}

\subsection*{Postulaty}

\begin{postulates}
    \item Niech będzie uznane za fakt, że można narysować [dokładnie jedną]
        prostą linię z dowolnego punktu do dowolnego innego punktu\footnote{
            Słowa ,,dokładnie jedną'' nie znajdują się w tekście oryginalnym,
            jednak Euklides najwyraźniej zakłada, że może istnieć tylko jedna
            taka linia (patrz np. twierdzenie 1.4).
        }.
    \item Oraz że tak narysowaną prostą linię można przedłużać w nieskończoność.
    \item A także, że można narysować okrąg o dowolnym środku i promieniu,
    \item Że wszystkie kąty proste są równe.
    \item Oraz że jeżeli linia prosta przecinając dwie inne linie proste,
        tworzy po tej samej jej stronie wewnętrzne kąty, których suma jest
        mniejsza od dwóch kątów prostych, wówczas dwie pozostałe linie
        przedłużane w nieskończoność, przetną się po tej właśnie
        stronie\footnote{
            Postulat ten odróżnia geometrię płaską (euklidesową) od geometrii
            nieeukldesowych. O ile bowiem jest on spełniony na płaszczyźnie, o
            tyle na przykład na powierzchni kuli o tym, czy linie się przetną
            decyduje więcej czynników niż sama tylko suma kątów wewnętrznych.
        }.
\end{postulates}

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \draw (0,0) -- (10,2);
            \draw (0,4) -- (10,3);
            \draw (5,0) -- (5,4);
            \draw (5,1.5) arc (90:10:0.5);
            \draw (5,3) arc (-90:-5:0.5);
            \draw [dashed] (10,2) -- (15,3);
            \draw [dashed] (10,3) -- (15,2.5);
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}

\subsection*{Ogólne założenia}

\begin{commons}
    \item Dwie rzeczy równe innej rzeczy, są także równe sobie nawzajem.
    \item Jeżeli do równych dodajemy równe, to otrzymane całości są równe.
    \item Jeżeli zaś od równych rzeczy odejmujemy równe, to pozostałości są
        nadal równe.
    \item Rzeczy pokrywające się wzajemnie są równe.
    \item Całość jest większa od części.
\end{commons}

\pagebreak

\begin{theorem}

Możliwe jest skonstruowanie trójkąta równobocznego na zadanej prostej linii.

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}
\begin{python}
    from geometric import *

a = Point(0, 0, label='A', anchor='east')
b = Point(2, 0, label='B', anchor='west')
(_, c) = equilateral_triangle(a, b)
c.set_label('C', anchor='south')

Circle(a, a.dist(b)).draw()
Circle(b, b.dist(a)).draw()
Polygon(a, b, c).draw()
          \end{python}
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item Dana jest linia \(AB\).
    \item Skonstruować okrąg o środku A i promieniu \(AB\) \post{3}.
    \item Skonstruować okrąg o środku B i promieniu \(AB\) \post{3}.
    \item Niech punkt przecięcia okręgów nazywa się \(C\)\footnote{
        Oczywiście są dwa takie punkty. Każdy z nich równie dobrze może posłużyć
        za punkt \(C\).
    }.
    \item Odcinki \(AB\), \(AC\) i \(BC\) tworzą trójkąt równoboczny \post{1}.
\end{enumerate}

\begin{proof}
    Ponieważ punkty \(A\) i \(C\) leżą na tym samym okręgu o środku \(B\), zatem
    \(|BA| = |BC|\) \defin{1.15}.
    Podobnie punkty \(B\) i \(C\) leżą na tym samym okręgu o środku \(A\), zatem
    \(|AB| = |AC|\) \defin{1.15}.
    Zatem \(|AB| = |BC| = |AC|\) \common{1}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}

Możliwe jest skonstruowanie odcinka równego danemu odcinkowi w zadanym punkcie
(początkowym). Niech zadany punkt nazywa się \(A\), zaś odcinek do powielenia
niech nazywa się \(BC\).

\begin{enumerate}
    \item Skonstruować prostą linię \(AB\) \post{1}.
    \item Skonstruować trójkąt równoboczny \(ABD\) \prop{1.1}.
    \item Przedłużyć prostą linię \(DA\) do punktu \(E\) oraz \(DB\) do punktu \(F\)
        \post{2}.
    \item Skonstruować okrąg o środku \(B\) i promieniu \(BC\) \post{3}.
    \item Niech punkt przecięcia tego okręgu z linią \(BF\) nazywa się \(G\).
    \item Skostruować okrąg o środku \(D\) i propmieniu \(DG\) \post{3}.
    \item Punkt przecięcia tego okręgu z linią \(DE\) niech nazywa się \(H\).
\end{enumerate}

Linia \(AH\) jest żądanym odcinkiem; jest on równy odcinkowi \(BC\).

\pagebreak
\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 0, label='A', anchor='east')
b = Point(1, 1, label='B', anchor='west')
c = Point(1, 3, label='C', anchor='south')

(_, d) = equilateral_triangle(a, b)
d.set_label('D', anchor='south')

da = d.line_to(a)
e = da.find(4.5).set_label('E', anchor='east')
db = d.line_to(b)
f = db.find(4.5).set_label('F', anchor='west')

circ_b = Circle(b, c)
g = circ_b.find(db.vector).set_label('G', anchor='west')
circ_d = Circle(d, g)
h = circ_d.find(da.vector).set_label('H', anchor='east')

circ_b.draw()
draw_lines(e, a, b, f)
draw_lines(a, d, b, c)
g.draw()
circ_d.draw()
h.draw()
            \end{python}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{proof}
    \(BC\) i \(BG\) są promieniami tego samego okręgu o środku \(B\), zatem
    \(|BC| = |BG|\) \defin{1.15}. Z kolei \(DG\) i \(DH\) są promieniami tego
    samego okręgu o środku \(D\), zatem \(|DG| = |DH|\) \defin{1.15}. \(|DA| =
    |DB|\), ponieważ są to boki trójkąta równobocznego \prop{1.1}. Skoro tak,
    to \(AH = BG\) \common{3}. A zatem \(|AH| = |BG| = |BC|\) \common{1}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}

Gdy dane są dwa odcinki różnej długości, możeliwe jest odłożenie krótszego
odcinka na dłuższym.

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{python}
from geometric import *

a = Point(2, 0, label='A', anchor='north')
b = Point(6, 0, label='B', anchor='north')
c = Point(5, 2, label='C', anchor='south')
d = Point(7, 2, label='D', anchor='south')

circ = Circle(a, c.dist(d))
e = circ.find(Vector(-1, 2)).set_label('E', anchor='east')
f = circ.find(a.line_to(b).vector).set_label('F', anchor='north')

circ.draw()
draw_lines(c, d)
draw_lines(e, a, f, b)
            \end{python}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}

\begin{enumerate}
    \item Dane są odcinki \(AB\) i \(CD\). Niech \(AB\) będzie dłuższy niż
        \(CD\).
    \item Skonstruować odcinek \(AE\) równy odcinkowi \(CD\) \prop{1.2}.
    \item Skonstruować okrąg o środku \(A\) i promieniu \(AE\) \post{3}.
    \item Niech punkt przecięcia tego okręgu z linią \(AB\) nazywa się \(F\).
\end{enumerate}

Otrzymany odcinek \(AF\) jest równy odcinkowi \(CD\).

\begin{proof}
    Linie \(AE\) i \(AF\) są promieniami tego samego okręgu, zatem \(|AF| =
    |AE|\). Linia \(AE\) jest ponadto równa linii \(CD\), co wynika z
    konstrukcji \prop{1.2}. Wobec tego \(|AF| = |AE| = |CD|\) \common{3}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}

Jeżeli trójkąt ma dwa boki równe odpowiednim bokom drugiego trójkąta, a kąty
zawarte pomiędzy tymi bokami są równe, to całe trójkąty są
\bold{przystające}\footnote{
    Euklides nie używa tego pojęcia.
}, to znaczy pozostałe boki oraz kąty pierwszego trójkąta muszą być równe
odpowiednim bokom i kątom drugiego trójkąta. Oznaczamy to: \(\triangle ABC \cong
\triangle DEF\).

\begin{figure}[h!]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{python}
from geometric import *

a = Point(2.5, 3, label='A', anchor='south')
b = Point(0, 0, label='B', anchor='east')
c = Point(3, 0, label='C', anchor='west')

abc = Polygon(a, b, c)
fed = abc.translate(Vector(5, 0))
fed.vertices[0].set_label('D', anchor='south')
fed.vertices[1].set_label('E', anchor='east')
fed.vertices[2].set_label('F', anchor='west')

abc.draw()
fed.draw()
            \end{python}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}

Przyjmijmy zgodnie z tezą, że \(AB = DE\), a \(AC = DF\) oraz że
\(\measuredangle BAC = \measuredangle EDF\).

\begin{proof}
    Jeżeli przyłożymy \(\triangle DEF\) do \(\triangle ABC\)\footnote{
        Euklides nigdzie nie wyjaśnia ani nie definiuje, co to znaczy przyłożyć
        figurę do figury. Jest to luka w rozumowaniu. W istocie należałoby
        możliwość przyłożenia figury do innej figury wraz z definicją dodać do
        postulatów.
    } tak, że punkt \(D\) znajdzie się w miejscu punktu \(A\), a bok \(DE\) w
    miejscu boku \(AB\), to punkt \(E\) nałoży się na punkt \(B\). A ponieważ
    \(\measuredangle BAC = \measuredangle EDF\), to również bok \(DF\) znajdzie
    się w miejscu boku \(AC\), a punkt \(F\) nałoży się na punkt \(C\).

    W takim przypadku bok \(EF\) musi nałożyć się na bok \(BC\) \post{1}. Wobec
    tego boki te muszą być równe \common{4}. Również pozostałe kąty \(\triangle
    DEF\) nałożą się na pozostałe kąty \(\triangle ABC\), co oznacza, że te kąty
    także będą odpowiednio równe \common{4}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}

W trójkącie równoramiennym, kąty zawarte między podstawą, a ramionami\footnote{
    Podstawą jest bok, który ma długość różną od pozostałych boków, które
    nazywane są ramionami. Pojęcia te również powinny znaleźć się wśród
    definicji.
} są równe. Jeżeli przedłuży się ramiona trójkąta poza podstawę, to kąty
zawarte między podstawą, a tymi przedłużonymi liniami także będą równe.

\begin{figure}[!h]
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 0, label='A', anchor='east')
b = Point(2, 0, label='B', anchor='west')
c = Point(1, 3, label='C', anchor='south')
abc = Polygon(a, b, c)
ca = c.line_to(a)
cb = c.line_to(b)

d = ca.find(5).set_label('D', anchor='east')
e = cb.find(5).set_label('E', anchor='west')
f = ca.find(4).set_label('F', anchor='east')
g = cb.find(4).set_label('G', anchor='west')

abc.draw()
draw_lines(d, a, g)
draw_lines(e, b, f)
            \end{python}
        \end{tikzpicture}
    \end{center}
\end{figure}

Dany jest trójkąt \(ABC\).

\begin{enumerate}
    \item Przedłużyć linię \(CA\) do punktu \(D\) oraz linię \(CB\) do punktu
        \(E\) \post{2}.
    \item Wybrać dowolny punkt \(F\) leżący na linii \(AD\) oraz odłożyć odcinek
        \(AF\) na linii \(BE\) \prop{1.3}.
\end{enumerate}

\begin{proof}
    Ponieważ \(|AF| = |BG|\), to i \(|CF| = |CG|\) \common{2}. Skoro \(|CA| =
    |CB|\), a \(|CG| = |CF|\), to \(\triangle CAG \cong \triangle CFB\),
    ponieważ dzielą one wspólny \(\measuredangle ACB\) \prop{1.4}. Jeżeli tak,
    to \(|\measuredangle BGA| = |\measuredangle AFB|\). Wobec tego \(\triangle
    ABG \cong \triangle AFB\), ponieważ dzielą one wspólny bok \(AB\), a \(|AF|
    = |BG|\) \prop{1.4}. Zatem \(|\measuredangle FAB| = |\measuredangle GBA|\),
    a \(|\measuredangle BAG| = |\measuredangle ABF|\).

    Pokazano już, że \(\triangle CAG \cong \triangle CBF\), stąd
    \(|\measuredangle CAG| = |\measuredangle CBF|\) \prop{1.4}. A~wewnątrz tych
    kątów \(|\measuredangle BAG| = |\measuredangle ABF|\), to \(|\measuredangle
    CAB| = |\measuredangle CBA|\) \common{3}
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
  Jeżeli trójkąt ma dwa kąty równej miary, to boki tworzące trzeci kąt tego
  trójkąta są równej długości\footnote{
      Jest to odwrotność poprzedniego twierdzenia. Oba twierdzenia można
      podsumować zdaniem: ,,Trójkąt jest równoramienny \emph{wtedy i tylko
      wtedy}, gdy ma dwa kąty równej miary''.
  }.

  \begin{figure}[!h]
      \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
              \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 0, label='A', anchor='east')
b = Point(2, 2.5, label='B', anchor='south')
c = Point(4, 0, label='C', anchor='west')
ab = a.line_to(b)
cd = ab.perpendicular(c)
d = ab.intersect(cd).set_label('D', anchor='east')

Polygon(a, b, c).draw()
draw_lines(c, d)
              \end{python}
          \end{tikzpicture}
      \end{center}
  \end{figure}

Niech \(|\measuredangle BAC| = |\measuredangle BCA|\), zgodnie z założeniem.
Wobec tego \(|AB| = |CB|\).

\begin{proof}
    Jeżeli boki nie są równe, to jeden z nich jest dłuższy. Powiedzmy, że \(AB\)
    jest dłuższy. Niech \(AD\) będzie odcinkiem powstałym przez odłożenie
    odcinka \(CB\) na dłuższym odcinku \(AB\) \prop{1.3}. Niech punkty \(C\) i
    \(D\) będą połączone linią \post{1}.

    Wobec tego \(\triangle ADC \cong \triangle ABC\), ponieważ trójkąty mają
    wspólną podstawę \(AC\), wspólny \(\measuredangle BAC\), a \(|AD| = |CB|\)
    \prop{1.4}. Wobec tego również \(|AD| = |AB|\), gdyż są to odpowiednie boki
    przystających trójkątów. Ale \(|AD| = |CB|\), a zatem \(|CB| = |AB|\)
    \common{5}, co jest sprzeczne z początkowym założeniem. Wobec tego
    \(|AB| = |CB|\).
\end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Jeżeli dana jest linia \(AB\) oraz punkt \(C\), położony poza tą linią,
    to nie istnieje po tej same stronie prostej \(AB\) inny punkt \(D\), taki że
    \(|AC| = |AD|\) i \(|BC| = |BD|\).

    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 0, label='A', anchor='east')
b = Point(3, 0, label='B', anchor='west')
ca = Circle(a, a.dist(b))
c = ca.find(Vector(1, 1)).set_label('C', anchor='south')
d = ca.find(Vector(1, 2)).set_label('D', anchor='south')

Polygon(a, b, c).draw()
draw_lines(a, d, b)
draw_lines(c, d)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
      Załóżmy, że istnieje taki punkt \(D\), że odcinki \(AC\) i \(AD\) oraz
      \(BC\) i \(BD\) są odpowiednio równej długości. Niech punkty \(C\) i \(D\)
      będą połączone prostą linią \post{1}. Wobec tego \(\triangle ACD\) jest
      równoramienny, a zatem \(|\measuredangle ACD| = |\measuredangle ADC|\)
      \prop{1.5}. Ponadto \(|\measuredangle ADC| > |\measuredangle BDC|\)
      \common{5}. Podobnie \(|\measuredangle BCD| > |\measuredangle ACD|\)
      \common{5}. Wobec tego \(|\measuredangle BDC| \neq |\measuredangle BCD|\)
      \common{1}, wobec czego \(\triangle ADB\) nie może być równoramienny
      \prop{1.5}. W związku z tym \(|BC| \neq |BD|\), co jest sprzeczne z
      założeniem.
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Jeżeli trójkąt ma boki równe odpowiednim bokom innego trójkąta, to
    odpowiednie kąty tych trójkątów także są równe, a trójkąty są wobec tego
    przystające\footnote{Patrz \prop{1.4}.}.

    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(5, 0, label='D', anchor='east')
b = Point(8, 0, label='E', anchor='west')
ca = Circle(a, a.dist(b))
c = ca.find(Vector(2, 2)).set_label('F', anchor='south')
d = ca.find(Vector(2, 1.25)).set_label('G', anchor='south')

abc = Polygon(a, b, c)
abc.draw()
def_ = abc.translate(Vector(-5, 0))
def_.vertices[0].set_label('A', anchor='east')
def_.vertices[1].set_label('B', anchor='west')
def_.vertices[2].set_label('C', anchor='south')
def_.draw()
draw_lines(a, d, b)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        Niech \(|AB| = |DB|\), \(|AC| = |AF|\) i \(|CB| = |FE|\). Jeżeli zatem
        \(\triangle DGE\) ma wszystkie boki równe bokom \(\triangle ABC\), to
        \(|DG| = |DF|\) i \(|EG| = |EF|\). W takim razie punkty \(F\) i \(G\)
        muszą być tym samym punktem \prop{1.7}.
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Możliwe jest skonstruowanie prostej, która dzieli dany kąt prostoliniowy
    na dwa równe kąty. Taką prostą nazywamy \bold{dwusieczną} kąta.

    \begin{figure}[!ht]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 0, label='A', anchor='east')
ca = Circle(a, 7)
b = ca.find(Vector(2, 1)).set_label('B', anchor='south')
c = ca.find(Vector(1, 0)).set_label('C', anchor='west')

d = a.line_to(b).find(4).set_label('D', anchor='south')
e = a.line_to(c).find(4).set_label('E', anchor='north')
_, f = equilateral_triangle(d, e)
f.set_label('F', anchor='west')

draw_lines(b, a, c)
Polygon(d, e, f).draw()
draw_lines(a, f)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{enumerate}
        \item Dany jest \(\measuredangle BAC\).
        \item Wybrać dowolny punkt \(D\) na prostej \(AB\).
        \item Odłożyć odcinek \(AD\) na prostej \(AC\) \prop{1.3}; niech jego
            koniec nazywa się \(E\).
        \item Punkty \(D\) i \(E\) połączyć linią \post{1}.
        \item Skonstruować trójkąt równoboczny o podstawie \(DE\) \prop{1.1};
            niech trzeci jego wierzchołek nazywa się \(F\).
        \item Połączyć linią punkty \(A\) i \(F\) \post{1}.
    \end{enumerate}

    Prosta \(AF\) dzieli \(\measuredangle BAC\) na dwa równe kąty.

    \begin{proof}
        Skoro \(|AD| = |AE|\) oraz \(|DF| = |EF|\), a \(\triangle ADF\) i
        \(\triangle AEF\) dzielą wspólny bok \(AF\), to te trójkąty są
        przystające \prop{1.8}. Wobec tego \(|\measuredangle DAF| =
        |\measuredangle EAF|\).

    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Możliwe jest podzielenie prostej linii na dwie równe części.

    \begin{enumerate}
        \item Dana jest prosta linia \(AB\).
        \item Skonstruować trójkąt równoboczny o podstawie \(AB\) \prop{1.2};
            niech jego pozostały wierzchołek nazywa się \(C\).
        \item Skonstruować dwusieczną \(\measuredangle ACB\) \prop{1.9}.
        \item Niech punkt przeciącia dwusiecznej z odcinkiem \(AB\) nazywa się
            \(D\); dzieli on odcinek \(AB\) na dwie równe części.
    \end{enumerate}

    \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 0, label='A', anchor='east')
b = Point(3, 0, label='B', anchor='west')
(_, c) = equilateral_triangle(a, b)
d = a.translate(a.vect_to(b).scale(0.5)).set_label('D', anchor='north')

Polygon(a, b, c.set_label('C', anchor='south')).draw()
draw_lines(c, d)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        \(|\measuredangle ACD| = |\measuredangle DCB|\) \prop{1.9}. Ponadto
        \(|AC| = |BC|\) \prop{1.1}, a \(CD\) jest wspólnym bokiem trójkątów
        \(\triangle ACD\) i \(\triangle BCD\), zatem trójkąty te są przystające
        \prop{1.4}. Wobec tego \(|AD| = |BD|\) \prop{1.4}.
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Możliwe jest narysowanie prostej linii prostopadłej do danej prostej linii
    i przechodzącej przez dany punkt na niej.

    \begin{enumerate}
        \item Dana jest prosta linia \(AB\) oraz punkt \(C\) leżący na niej.
        \item Wybrać dowolny punkt \(D\) należący do \(AB\).
        \item Skonstruować linię \(CE\) leżącą na linii \(AB\) po przeciwnej
            stronie punktu \(C\), równą linii \(CD\) \prop{1.3}.
        \item Skonstruować trójkąt równoboczny \(\triangle DEF\) o podstawie
            \(DE\) \prop{1.1}.
        \item Prosta linia \(CF\) jest protopadła do \(AB\) \post{1}.
    \end{enumerate}

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 0, label='A', anchor='east')
b = Point(5, 1, label='B', anchor='west')
ab = a.line_to(b)
c = a.translate(ab.vector.scale(a.dist(b) / 3)).set_label('C', anchor='north')
d = a.translate(ab.vector.scale(a.dist(b) / 6)).set_label('D', anchor='north')
e = c.translate(ab.vector.scale(c.dist(d))).set_label('E', anchor='north')
(_, f) = equilateral_triangle(d, e)
f.set_label('F', anchor='south')

draw_lines(a, d, c, e, b)
draw_lines(d, f, e)
draw_lines(c, f)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        \(|CD| = |CE|\) \prop{1.3} oraz \(|DF| = |EF|\) \prop{1.1}, a bok \(CF\)
        jest wspólny dla \(\triangle CDF\) i \(\triangle CEF\). W związku z tym
        \(|\measuredangle DCF| = |\measuredangle CEF|\) \prop{1.8}. Ponieważ
        kąty te są przyległe i równe, to z definicji są kątami prostymi
        \defin{1.10}. Zatem \(AB \perp CF\).
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Możliwe jest skonstruowanie prostej linii prostopadłej do danej niekończonej
    prostej linii, przechodzącej przez punkt leżący poza tą linią.

    \begin{enumerate}
        \item Dana jest prosta, nieskończenie przedłużona linia \(AB\) oraz
            punkt \(C\) nie leżący na tej linii.
        \item Wybrać dowolny punkt \(D\) leżacy po przeciwnej stronie prostej
            \(AB\) niż punkt \(C\).
        \item Narysować okrąg o środku \(C\) i promieniu \(CD\) \post{3}.
        \item Niech punkty przecięcia narysowanego okręgu z prostą \(AB\)
            nazywają się \(E\) i \(F\).
        \item Podzielić prostą linię \(EF\) na pół w punkcie \(G\) \prop{1.10}.
        \item Narysować linie \(CE\), \(CF\) i \(CG\) \post{1}.
        \item Prosta linia \(CG \perp AB\).
    \end{enumerate}

    \begin{figure}[H]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 0, label='A', anchor='east')
b = Point(5, 1, label='B', anchor='west')
c = Point(2, 3, label='C', anchor='south')
ab = a.line_to(b)
d = Point(2, 0, label='D', anchor='north')
circ = Circle(c, d)
(e, f) = ab.intersect(circ)
g = e.translate(e.vect_to(f).scale(0.5)).set_label('G', anchor='north')
e.set_label('E', anchor='north')
f.set_label('F', anchor='north')

draw_lines(a, e, g, f, b)
draw_lines(e, c, f)
draw_lines(c, g)
circ.draw()
d.draw_dot()
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        \(|EG| = |FG|\) \prop{1.10}. \(|CE| = |CF|\) \defin{1.15}. Zatem,
        ponieważ \(CG\) jest wspólnym bokiem \(\triangle CEG\) i \(\triangle
        CFG\), to te trójkąty są przystające \prop{1.8}. Wobec tego
        \(|\measuredangle EGC| = |\measuredangle FGC|\), a ponieważ te kąty
        przylegają do siebie, to są z definicji kątami prostymi \defin{1.10}.
        Stąd \(CG \perp AB\).
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Jeżeli dwie proste linie przecinają się, to tworzą [po tej same stronie
    każdej z nich] dwa kąty proste lub [dwa kąty w sumie] równe dwóm kątom
    prostym.

    \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(3, 3, label='A', anchor='south')
b = Point(0, 0, label='B', anchor='east')
c = Point(5, 1, label='C', anchor='west')
d = Point(2, 3, label='D', anchor='south')
bc = b.line_to(c)
de = bc.perpendicular(d)
e = bc.intersect(de).set_label('E', anchor='north')
draw_lines(b, c)
draw_lines(d, e)
draw_lines(a, e)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        Dane są proste linie \(BC\) i \(AE\), przecinające się w punkcie \(E\).
        Rozważmy następujące przypadki:

        \begin{enumerate}
            \item \(|\measuredangle AEC| = |\measuredangle AEB|\);
            \item \(|\measuredangle AEC| \neq |\measuredangle AEB|\).
        \end{enumerate}

        W pierwszym przypadku wymienione kąty są kątami prostymi \defin{1.10}.

        W drugim przypadku skonstruujmy prostą linię \(DE\) prostopadłą do
        \(BC\) \prop{1.11}. Teraz \(\measuredangle CED\) jest równy sumie
        \(\measuredangle AEC\) i \(\measuredangle AED\), a więc te dwa kąty
        tworzą w sumie kąt prosty \(\measuredangle CED\). Do obu tych kątów
        dodajmy \(\measuredangle DBE\) \common{2} i otrzymujemy:

        \[ (|\measuredangle AEC| + |\measuredangle AED|) + |\measuredangle DEB|
            = |\measuredangle CED| + |\measuredangle DEB| \]

        Analogicznie: \(\measuredangle AEB\) jest równy sumie \(\measuredangle
        DEB\) i \(\measuredangle DEA\). Zatem do obu tych kątów dodajmy
        \(\measuredangle AEC\) \common{2} i otrzymujemy:

        \[ |\measuredangle AEB| + |\measuredangle AEC| = (|\measuredangle DEB|
            + |\measuredangle AED|) + |\measuredangle AEC| \]

        Wynika stąd, że \(|\measuredangle CED| + |\measuredangle DEB|\), to jest
        suma dwóch kątów prostych, jest równa \(|\measuredangle AEB| +
        |\measuredangle AEC|\) \common{1}.
    \end{proof}
    \bold{Komentarz}:
      Występujące tutaj ukryte założenie, że dodawanie kątów jest łączne,
      doskonale widoczne w powyższych równaniach, jest znacznie trudniejsze
      do wyłapania w potoku mowy Euklidesa, który równaniami się nie
      posługiwał.

      Można jednak na ten problem spojrzeć i z drugiej strony: łączność
      (podobnie jak przemienność) dodawania kątów jest doskonale widoczna
      w rysunkach, więc trudno mieć za złe niedostrzeżenie tego problemu
      Euklidesowi, który z jednej strony nie znał abstrakcyjnej algebry, a
      z drugiej, podobnie jak wszyscy starożytni Grecy, usilnie unikał
      mieszania geometrii z arytmetyką.

      Z dziejszej perspektywy można właśnie rozumieć to twierdzenie jako
      pośredni dowód, że dodawanie kątów rzeczywiście jest łączne. Bo skoro
      widać z rysunków, że opisywana relacja rzeczywiście zachodzi, to i
      równania powinny się z tym zgadzać. Dla nas jest to oczywiste, ponieważ
      jesteśmy przyzwyczajeni do opisywania figur geometrycznych, mierzenia
      długści i kątów liczbami. Gdy się jednak odrzuci znany nam związek między
      geometrią, a algebrą, to tego rodzaju zależności nagle przestają być tak
      trywialne do udowodnienia.
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Jeżeli dwie proste linie leżące po przeciwnych stronach trzeciej tworzą
    z nią kąty, których suma jest równa dwóm kątom prostym, to te dwie proste
    linie przedłużają się wzajemnie.

    \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 3, label='A', anchor='south')
c = Point(0, 0, label='C', anchor='east')
d = Point(4, 1, label='D', anchor='west')
b = c.line_to(d).find(1.5).set_label('B', anchor='north')
e = Point(3, 3, label='E', anchor='south')

draw_lines(c, b, d)
draw_lines(a, b, e)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        Dane są proste linie \(AB\), \(BC\) i \(BD\) takie, że \(\measuredangle
        ABC\) i \(\measuredangle ABD\) są w sumie równe dwóm kątom prostym.
        Załóżmy, że \(BD\) \bold{nie jest} przedłużeniem \(BC\). Skoro tak,
        to przedłużmy linię \(BC\) do punktu \(E\) \post{2}.

        Wobec tego suma \(\measuredangle ABC\) i \(\measuredangle ABE\) jest
        równa dwóm kątom prostym \prop{1.13}. Z założeń wiadomo, że suma
        \(\measuredangle ABC\) i \(\measuredangle ABD\) także jest równa dwóm
        kątom prostym. Wobec tego: \( |\measuredangle ABC| +
        |\measuredangle ABE| = |\measuredangle ABC + |\measuredangle ABD| \)
        \common{1}. Skoro tak, to od obu kątów odejmijmy \(\measuredangle ABC\)
        \common{3}. Zatem \(|\measuredangle ABE| = |\measuredangle ABD|\).

        Jednak skoro \(BE\) jest przedłużeniem \(BC\), a \(BD\) nie jest, to
        te kąty nie mogą być równe. Zatem założenie, że \(BD\) nie jest
        przedłużeniem \(BC\) musi być błędne.
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    Jeżeli dwie proste linie przecinają się, to przeciwległe kąty zawarte
    między nimi są równe.

    \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 3, label='A', anchor='east')
b = Point(8, 0, label='B', anchor='west')
c = Point(0, 0, label='C', anchor='east')
d = Point(8, 3, label='D', anchor='west')
e = a.line_to(b).intersect(c.line_to(d)).set_label('E', anchor='south')

draw_lines(a, e, b)
draw_lines(c, d)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        Ponieważ \(AE\) przecina prostą linię \(CD\), to suma \(\measuredangle
        AEC\) i \(\measuredangle AED\) jest równa dwóm kątom prostym
        \prop{1.13}. Podobnie skoro \(CE\) przecina prostą linię \(AB\), to
        suma \(\measuredangle AEC\) i \(\measuredangle CEB\) także jest równa
        dwóm kątom prostym \prop{1.13}.

        Zatem:

        \[ |\measuredangle AEC| + |\measuredangle AED| =
            |\measuredangle AEC| + |\measuredangle CEB| \]

        Od obu kątów odejmijmy \(\measuredangle AEC\) \common{3} i otrzymujemy:

        \[ |\measuredangle AED| = |\measuredangle CEB| \]
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    W dowolnym trójkącie, jeżeli przedłużyć jeden z boków, to zewnętrzny kąt
    zawarty między tym przedłużeniem, a sąsiednim bokiem trójkąta jest zawsze
    większy od każdego z przeciwległych kątów w tym trójkącie.

    \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
              \begin{python}
from geometric import *

a = Point(1, 3, label='A', anchor='south')
b = Point(0, 0, label='B', anchor='east')
c = Point(4, 1, label='C', anchor='north')
ac = a.line_to(c)
bc = b.line_to(c)
d = c.translate(bc.vector.scale(2)).set_label('D', anchor='west')
e = ac.find(a.dist(c) / 2).set_label('E', anchor='east')
be = b.line_to(e)
f = be.find(b.dist(e) * 2).set_label('F', anchor='west')
g = c.translate(ac.vector.scale(2)).set_label('G', anchor='west')

draw_lines(d, c, b, a, g)
draw_lines(b, e, f, c)
              \end{python}
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        Dany jest \(\triangle ABC\) i przedłużenie boku \(BC\) do punktu \(D\).
        Wyznaczmy punkt \(E\) w połowie długości \(AC\) \prop{1.10}. Narysujmy
        odcinek \(BE\) \post{1} i przedłużmy go do punktu \(F\) tak, aby \(BE\)
        i \(EF\) były równej długości \prop{1.3}. Narysujmy też odcinek \(FC\)
        \post{1} oraz przedłużmy bok \(AC\) do dowolnego punktu \(G\) \post{2}.

        Z powyższej konstrukcji wynika, że \(|AE| = |EC|\) i \(|BE| = |EF|\).
        Ponadto \(|\measuredangle AEB| = |\measuredangle FEC|\) \prop{1.15}.
        Zatem \(\triangle AEB \cong \triangle FEC\) \prop{1.4}.

        Skoro tak, to \(\measuredangle BAE\) jest równy \(\measuredangle ECF\),
        który jest częścią \(\measuredangle ACD\), a więc jest od niego mniejszy
        \common{5}. Skoro tak, to i \(|\measuredangle BAC| <
        |\measuredangle ACD|\).

        Podonie można pokazać, że \(|\measuredangle ABC| < |\measuredangle BCG|\).
        A ponieważ \(|\measuredangle ACD| = |\measuredangle BCG|\) \prop{1.15},
        to i \(|\measuredangle ABC| < |\measuredangle ACD|\).
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    W każdym trójkącie suma dwóch dowolnych jego kątów jest mniejsza od dwóch
    kątów prostych.

    \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(1, 3, label='A', anchor='south')
b = Point(0, 0, label='B', anchor='east')
c = Point(5, 1, label='C', anchor='north')
d = b.line_to(c).find(8).set_label('D', anchor='west')

draw_lines(d, c, a, b, c)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        \(\measuredangle ACD\) jest większy od \(\measuredangle ABC\) oraz od
        \(\measuredangle CBA\) \prop{1.16}. Jeżeli do każdego z tych trzech
        kątów dodamy \(\measuredangle ACD\), to w pierszym przypadku otrzymamy
        dwa kąty proste \prop{1.13}. Zatem w pozostałych przypadkach otrzymamy
        kąty mniejsze od dwóch kątów prostych \common{2}\footnote{
            W zasadzie brak aksjomatu, do którego można się w tym miejscu
            odwołać. Euklides nie odwołuje się do żadnego, jednak fakt, że
            potrzebujemy aksjomatu mówiącego, że gdy do równych dodamy równe,
            to sumy również będą równe, a nie potrzebujemy analogicznego
            aksjomatu o nierównościach, budzi pewien niepokój.
        }.
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    W każdym trójkącie, dłuższy bok znajduje się naprzeciw większego
    kąta\footnote{
        To jest dosłowne tłumaczenie Euklidesa. Bardziej precyzyjnym
        sformułowaniem byłoby: ,,im dłuższy bok trójkąta, (\emph{ceteris
        paribus}), tym większy kąt naprzeciw niego''.
    }.

    \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(0, 3, label='A', anchor='east')
b = Point(1, 0, label='B', anchor='east')
c = Point(9, 1, label='C', anchor='west')
d = a.line_to(c).find(a.dist(b)).set_label('D', anchor='south')

draw_lines(b, d, a, b, c, d)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        Niech prosta linia \(AC\) będzie dłuższa niż \(AB\). Obierzmy
        punkt \(D\) na \(AC\) taki że \(|AD| = |AB|\) \prop{1.3}. Połączmy
        prostą linią punkty \(B\) i \(D\) \post{1}. \(\measuredangle ADB\) jest
        zewnętrznym kątem \(\triangle BCD\), zatem jest większy od
        przeciwległego \(\measuredangle BCD\) \prop{1.16}. A ponieważ
        \(|\measuredangle ADB| = |\measuredangle ABD|\) \prop{1.5},
        \(\measuredangle ABC\) jest znacznie większy od \(\measuredangle BCA\).
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    W każdym trójkącie, większy kąt znajduje się naprzeciw dłuższego boku.

    \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(6, 3, label='A', anchor='west')
b = Point(0, 2, label='B', anchor='east')
c = Point(2, 0, label='C', anchor='north')

Polygon(a, b, c).draw()
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        Niech \(\measuredangle ABC\) będzie większym kątem niż \(\measuredangle
        BAC\). Jeżeli by \(AC\) miał nie być dłuższy niż \(BC\), to musiałby
        być mu równy lub krótszy. Boki te jednak nie mogą być równe, gdyż
        w takim przypadku \(\measuredangle ABC\) musiałby być równy \(
        \measuredangle BCA\), a tak nie jest\footnote{
            Ponieważ mamy do czynienia z dowolnym trójkątem, wynikałoby z tego,
            że każdy trójkąt jest równoramienny, co jest absurdem.
        }. Zatem \(|AC| \neq |BC|\).

        Jeżeli by \(AC\) miał być krótszy niż \(BC\), to \(\measuredangle ABC\)
        musiałby być mniejszy bok \(\measuredangle BAC\) \prop{1.18}, a tak nie
        jest. Zatem \(|AC| \nless |BC|\).

        A zatem \(|AC| > |BC|\).
    \end{proof}
\end{theorem}

\begin{theorem}
    W każdym trójkącie łączna długość dwóch dowolnych boków jest większa od
    dlugości trzeciego boku.

    \begin{figure}[!h]
        \begin{center}
            \begin{tikzpicture}
                \begin{python}
from geometric import *

a = Point(1, 2, label='A', anchor='east')
b = Point(0, 0, label='B', anchor='east')
c = Point(5, 1, label='C', anchor='west')
d = a.line_to(b).find(-a.dist(c)).set_label('D', anchor='south')

draw_lines(a, b, c, a, d, c)
                \end{python}
            \end{tikzpicture}
        \end{center}
    \end{figure}

    \begin{proof}
        Dany jest \(\triangle ABC\). Przedłużmy bok \(BA\) do punktu \(D\)
        \post{2} tak, że \(|AD| = |AC|\) \prop{1.3}. Ponieważ \(\triangle ACD\)
        jest równoramienny, \(|\measuredangle ACD| = |\measuredangle ADC|\)
        \prop{1.5}. Wobec tego \(|\measuredangle BCD| > |\measuredangle ACD|\)]
        \common{5}, a więc i \(|\measuredangle BCD| > |\measuredangle ADC|\).
        Zatem \(|BD| > |BC|\) \prop{1.19}. Ale \(|BD| = |AB| + |AC|\), więc
        \(|AB| + |AC| > |BC|\).

        Pokazaliśmy, że dowolnie wybrana para boków okazuje się w sumie dłuższa
        od boku trzeciego. Podobny wywód można przeprowadzić dla pozostałych
        par.
    \end{proof}
\end{theorem}

\end{document}
